# Нейтрализация компонентов ЖРТ
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Fuel](ps.md), [Экология](ecology.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Нейтрализация компонентов жидкого ракетного топлива** — русскоязычный термин. **Decontamination of fuel** — примерный англоязычный эквивалент.</small>

**Нейтрализация компонентов жидкого ракетного топлива** — комплекс мероприятий по предотвращению вредного действия компонентов ракетного топлива на людей, технику и окружающую среду путём их изолирования или химического превращения в нетоксичные вещества.

Нейтрализация компонентов ракетного топлива сводится к следующим основным видам:

1. нейтрализация проливов;
1. нейтрализация ракетно‑космической техники;
1. нейтрализация дренажных газов и нейтрализация промышленных стоков.

В зависимости от вида нейтрализации применяются различные способы:

1. технический;
1. физический;
1. биологический.

За время эксплуатации ракетно‑космическая техника (РКТ) испытано и внедрено в практику множество способов нейтрализации. По сущности физико‑химического процесса эти способы нейтрализации подразделяются на:

1. термический;
1. адсорбционный;
1. каталитический;
1. вымораживания;
1. радиационный;
1. окисления;
1. восстановления;
1. солеобразования;
1. биохимический.

По агрегатному состоянию нейтрализующих агентов методы делятся на:

1. жидкостной;
1. газовый;
1. парогазовый.

По химическому составу нейтрализующего агента выделяют щелочной, кислотный, хлорный и озонный способы нейтрализации.

Все названные способы нейтрализации не носят универсального характера и поэтому могут применяться в отдельном конкретном случае.

Нейтрализация РКТ проводится одним из четырех способов: отдува газом, промыванием водой или водным раствором, пропариванием, промывкой органическими растворителями.

При этом нейтрализация может быть частичной, то есть до достижения некоторого низкого содержания токсичного компонента в изделии, либо полной, то есть до полного удаления токсичного компонента. Полная нейтрализация проводится в целях удаления остатков топлива, механических примесей и продуктов нейтрализации, обеспечения возможности проведения работ с узлами и деталями оборудования и изделий без применения индивидуальных средств защиты и мер по технике безопасности, предусматриваемых при работе с топливом.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**`Топливо:`**<br> [Кавитация](cavitation.md) ~~ [Мятый газ](exhsteam.md) ~~ [Нейтрализация КРТ](нейтрализация_крт.md)|
|**`Экология:`**<br> [Класс опасности](danger_goods.md) ~~ [Нейтрализация КРТ](нейтрализация_крт.md) ~~ [Околоземное космическое пространство](near_space.md)|

1. Docs: …
1. <https://ru.wikipedia.org/wiki/Нейтрализация_компонентов_жидкого_ракетного_топлива>



## The End

end of file
